% ===========================================================================
% 第一章 绪论
% ===========================================================================
\chapter{绪论}

\section{研究背景与意义}

同步定位与建图（Simultaneous Localization and Mapping, SLAM）是机器人感知、自动驾驶、增强现实和数字孪生等应用中的基础问题，其目标是在传感器连续运动过程中同时估计相机或平台位姿，并构建可供后续定位、导航、理解和可视化使用的环境地图。随着应用场景从室内短序列扩展到户外长距离、移动机器人和大规模三维空间，SLAM地图的功能也从早期“辅助定位的稀疏几何结构”逐渐演化为“同时服务于定位、渲染、交互和长期维护的三维场景表达”。因此，现代SLAM系统不仅需要较低的轨迹误差，还需要在几何完整性、外观真实性、内存占用、实时更新和大场景扩展能力之间取得平衡。

传统三维重建与SLAM方法主要依赖显式几何表示。基于体素的TSDF（Truncated Signed Distance Function）融合\,\cite{curless1996volumetric}能够通过深度观测增量融合获得较稳定的稠密表面，但固定分辨率网格会在大范围场景和细节表达之间产生矛盾；基于点云和结构从运动（Structure from Motion, SfM）的方法\,\cite{snavely2006photo}具有较强的几何灵活性，但外观表达能力有限，难以直接生成照片级视角合成结果。传统SLAM体系在特征匹配、局部地图维护、回环检测和位姿图优化方面形成了成熟框架，NetVLAD等地点识别方法\,\cite{arandjelovic2016netvlad}也为长序列回环提供了有效工具。然而，这类方法通常将定位地图、重建地图和可视化结果分离处理，难以满足数字孪生、AR/VR和机器人沉浸式感知对高保真可渲染地图的需求。

神经辐射场（Neural Radiance Fields, NeRF）\,\cite{mildenhall2020nerf}的提出推动三维重建进入神经渲染阶段。NeRF使用多层感知机隐式表示空间位置和观察方向到颜色、密度的映射关系，并通过可微体渲染实现高质量新视角合成。该路线证明了图像重建损失能够直接驱动三维场景表示学习，也使SLAM地图从单纯几何容器进一步转向可优化的视觉场景模型。但是，NeRF需要沿每条射线密集采样并频繁查询神经网络，训练和推理开销较高；在在线SLAM中，系统还必须持续插入新关键帧、更新局部地图并维持低延迟跟踪，隐式神经场因而难以直接满足实时增量建图需求。

3D高斯泼溅（3D Gaussian Splatting, 3DGS）\,\cite{kerbl20233dgaussians}在神经渲染和显式几何之间提供了新的折中。3DGS以各向异性三维高斯作为场景基元，通过可微光栅化替代NeRF中的逐射线密集采样，在保持较高渲染质量的同时显著提升渲染效率。对于SLAM而言，3DGS的显式基元便于局部更新、可见性筛选、GPU并行渲染和光度误差反向传播，因此迅速成为在线稠密建图和照片级SLAM的重要研究方向\,\cite{tosi2025nerf3dgs_slam,wang2026nextgen_slam,hadero2025beyond}。

然而，3DGS地图的显式性也带来了新的系统瓶颈。标准3DGS中每个高斯需要保存位置、尺度、旋转、不透明度和球谐颜色等参数；在SLAM场景中，高斯数量会随相机运动和关键帧增加而持续增长，其参数和Adam优化器状态通常需要常驻GPU显存。当场景从室内局部空间扩展到KITTI等长距离户外序列\,\cite{Geiger2012CVPR}时，单纯依赖“全地图常驻显存”的方式难以支撑长期运行。TUM RGB-D\,\cite{sturm2012tum}、Replica\,\cite{straub2019replica}、ScanNet\,\cite{dai2017scannet}和KITTI\,\cite{Geiger2012CVPR}等基准从室内RGB-D、照片级室内重建、语义扫描到自动驾驶户外场景分别提出了不同评测需求，也进一步说明3DGS-SLAM必须同时面对轨迹精度、渲染质量、地图规模和资源消耗。

围绕上述瓶颈，现有研究大体形成了两条与本文密切相关的技术路线。第一类工作试图降低单位地图元素的冗余。Scaffold-GS\,\cite{lu2024scaffoldgs}以体素化锚点、局部子高斯和视角条件MLP组织高斯场，将“逐高斯显式存储”转化为“锚点特征+共享解码器”的结构化表示；Compact 3D Gaussian Splatting for Dense Visual SLAM\,\cite{deng2025compact}和RTGS\,\cite{li2025rtgs}进一步面向在线SLAM场景，从紧凑表示和多层冗余削减角度控制内存与计算开销。第二类工作关注大场景调度和外存管理。DiskChunGS\,\cite{feldmann2026diskchungs}将高斯地图按空间块组织，将非活跃块及其优化状态写入磁盘，仅在GPU中保留当前可见或近期使用的块；GigaSLAM\,\cite{deng2025gigaslam}、Large-Scale Gaussian Splatting SLAM\,\cite{xin2025largescale}、TLS-SLAM\,\cite{cheng2025tlsslam}和VPGS-SLAM\,\cite{deng2026vpgsslam}也分别从层次化高斯、局部子图、大规模调度和体素渐进式建图角度探索场景扩展问题。

上述研究为大规模3DGS-SLAM奠定了基础，但压缩表示与外存调度仍然缺少统一系统抽象。锚点压缩能够降低局部地图冗余，却通常默认锚点或高斯整体常驻GPU；块级外存管理能够突破显存容量上限，却若仍以完整高斯为块内基本单元，块内冗余和优化状态开销仍然较高。本文面向这一矛盾，设计并实现\ScaffoldChunGS——一个融合锚点压缩场景表示与分块外存管理的3D高斯SLAM系统。本文的核心意义在于，将锚点级存储、块级调度和子高斯级渲染统一到同一工程框架中，为长时间、大范围、资源受限场景下的3DGS-SLAM提供一种可扩展实现路径。

\section{国内外研究现状}

围绕视觉SLAM和三维场景表达，国内外研究呈现出由feature-based SLAM、neural rendering SLAM、Gaussian Splatting SLAM到dynamic SLAM逐步扩展的趋势。Feature-based SLAM强调可重复特征、几何约束和回环检测，是在线定位和全局一致性维护的基础；neural rendering SLAM将可微渲染引入地图表达，提升了外观重建能力；Gaussian Splatting SLAM进一步以显式高斯基元兼顾实时渲染和可微优化；dynamic SLAM则面向真实场景中的运动物体和长期变化，要求系统具备选择性更新和地图维护能力。结合本文“锚点压缩与分块外存管理”的主题，现有工作可从以下几个方面进行归纳。

\subsection{特征SLAM与神经渲染SLAM研究}

传统特征SLAM虽然不是本文的直接研究对象，但其形成的前端跟踪、地点识别、回环候选生成和位姿约束思想仍然是高斯SLAM系统的重要支撑。NetVLAD\,\cite{arandjelovic2016netvlad}代表了学习型地点识别方法在大范围场景回环检测中的作用；视锥裁剪等几何工具\,\cite{gribb2001fast}则体现了SLAM系统必须在全局地图和当前可见区域之间建立高效选择机制。对3DGS-SLAM而言，这些思想被转化为关键帧检索、可见高斯筛选、块加载和active set维护等系统模块。国内相关工作更偏向机器人导航与系统集成，例如将3DGS地图与移动机器人定位、ROS框架和RRT路径规划结合\,\cite{ma2025robot3dgs,liu2025rrt3dgs}，说明可渲染地图最终需要服务于真实机器人任务，而不仅是离线视觉重建。

Neural rendering SLAM的核心贡献在于将地图表示从几何实体扩展为可微视觉场景模型。NeRF\,\cite{mildenhall2020nerf}以连续辐射场形式提升了新视角合成质量，但其计算模式与在线SLAM的低延迟需求存在冲突。相关综述\,\cite{tosi2025nerf3dgs_slam,hadero2025beyond}将NeRF与3DGS视为神经渲染SLAM的连续演进：前者证明了图像监督驱动三维场景学习的可行性，后者则通过显式高斯基元降低渲染和更新开销。国内关于三维高斯辐射场压缩、场景建模优化和可见性感知紧凑3DGS的研究\,\cite{songmingqing2025probecompression,wansiyao2025gaussianopt,hejinxu2025compact3dgs}也表明，神经渲染路线正在从单纯追求照片级效果转向关注显著性、压缩率和工程可用性。

\subsection{Gaussian Splatting SLAM研究}

国外3DGS-SLAM研究首先解决的是“显式高斯能否成为在线SLAM地图”的问题。SplaTAM\,\cite{keetha2024splatam}将RGB-D输入下的跟踪与建图统一到高斯泼溅框架中，通过渲染图像与观测图像之间的误差联合优化相机位姿和高斯参数；Gaussian Splatting SLAM\,\cite{matsuki2024gaussiansplatting}、GS-SLAM\,\cite{yan2024gsslam}和Photo-SLAM\,\cite{huang2024photoslam}进一步从单目、双目、RGB-D输入、关键帧管理和前后端协同等方面完善系统框架。这些工作证明，3DGS能够从离线重建表示转化为在线可优化地图，但也暴露出高斯数量增长、局部优化漂移和GPU显存压力等问题。

在鲁棒性方面，研究者开始将高斯SLAM与多传感器约束、回环闭合和几何先验结合。GS-LIVO\,\cite{hong2025gslivo}、VIGS-Fusion\,\cite{ndoye2025vigsfusion}、VIGS-SLAM\,\cite{zhu2026vigsslam}以及结合IMU和几何约束的稠密3DGS-SLAM\,\cite{che2026denseimu}说明，视觉、惯性和激光雷达信息的融合有助于缓解弱纹理、快速运动和尺度漂移问题。LoopSplat\,\cite{zhu2025loopsplat}以及基于回环位姿优化、可见性回环和深度优化的工作\,\cite{wang2024looploss,xiao2025visibilityloop}则强调，高斯地图不仅要在局部窗口内保持光度一致，还需要在长序列中维护全局一致性。对于本文而言，这些研究提示块级外存管理不能只关注数据换入换出，还要考虑回环后地图块和优化状态如何持续更新。

在大规模扩展方面，研究重点逐渐从“单场景高质量重建”转向“长时间运行中的地图增长控制”。Scaffold-GS\,\cite{lu2024scaffoldgs}、Compact 3D Gaussian Splatting\,\cite{deng2025compact}和RTGS\,\cite{li2025rtgs}侧重降低单位地图表示的冗余；GigaSLAM\,\cite{deng2025gigaslam}、Large-Scale Gaussian Splatting SLAM\,\cite{xin2025largescale}、TLS-SLAM\,\cite{cheng2025tlsslam}和VPGS-SLAM\,\cite{deng2026vpgsslam}侧重层次组织、局部子图和大规模场景调度；LODGE\,\cite{kulhanek2025lodge}、FlashGS\,\cite{feng2025flashgs}等渲染方向工作则从层次细节、可见性裁剪和高效排序角度提升大规模高斯地图的显示效率。REACT3D\,\cite{wang2025react3d}和SPLATONIC\,\cite{huang2026splatonic}进一步从边缘加速和稀疏处理架构角度说明，实时3DGS-SLAM的瓶颈同时存在于算法复杂度、显存访问模式和硬件执行路径中。

国内Gaussian Splatting SLAM研究与国际路线具有相同的问题意识，但更强调轻量化、动态场景和机器人落地。谭臻\,\cite{tan2025slamopportunity}从SLAM技术演进角度讨论高斯溅射带来的新机遇；王宇哲\,\cite{wangyuzhe2025lightweight}面向轻量化3D高斯稠密视觉SLAM，关注有限算力平台上的重建质量与运行效率；伍清波\,\cite{wuqingbo2025compression}、王禹童\,\cite{wangyutong2025maskcompression}、何金旭\,\cite{hejinxu2025compact3dgs}和宋明清\,\cite{songmingqing2025probecompression}分别从模型压缩、掩码稀疏化、几何可见性感知和光照/外观压缩角度降低高斯冗余。陈泽西\,\cite{chenzexi2025rertg}的实时大规模三维场景重建优化和田鑫雨\,\cite{tianxinyu2025brainslam}的类脑同步定位与3DGS建图，也从全局优化和长期空间记忆角度说明国内研究正在从局部建图走向大规模、实时化和应用化。

\subsection{动态SLAM与长期地图维护研究}

动态SLAM关注静态世界假设被破坏后的定位和建图问题。对于传统SLAM，动态物体往往表现为错误特征和外点匹配；对于neural rendering和3DGS-SLAM，动态物体还可能被吸收到可渲染地图中，造成长期污染。国内关于RGB-D动态高斯SLAM建模和动态3D高斯渲染SLAM的研究\,\cite{zhanglanxin2025dynamicrgbd,zhangbin2025dynamic3dgs}表明，真实机器人环境中的运动物体分割、动态高斯剔除和稳定跟踪已经成为高斯SLAM落地的重要问题。多传感器高斯SLAM\,\cite{hong2025gslivo,zhu2026vigsslam,che2026denseimu}也可从动态鲁棒性的角度理解：当视觉观测受到动态干扰时，IMU、LiDAR和几何约束能够为位姿估计提供额外稳定性。

动态场景研究对本文的启示在于，大规模3DGS-SLAM最终不仅要解决“如何存储更多地图”，还要解决“哪些地图值得长期存储”。本文主要面向静态或准静态大场景中的锚点压缩与块级外存管理，但所设计的锚点级块格式、访问时间戳、优化状态持久化和可见性调度机制，也为未来在锚点层面引入动态置信度、对象级标签和时间一致性提供了接口基础。

\subsection{现有工作的不足与本文定位}

综合上述研究，现有3DGS-SLAM仍存在以下不足。首先，压缩表示与大规模调度尚未充分统一。Scaffold-GS\,\cite{lu2024scaffoldgs}和Compact 3D Gaussian Splatting\,\cite{deng2025compact}能够降低单位地图元素的存储成本，但多数情况下仍假设地图整体在GPU中优化；DiskChunGS\,\cite{feldmann2026diskchungs}等块级外存方法能够突破显存上限，但若块内仍保存完整高斯参数，则难以充分消除局部冗余。其次，渲染质量、跟踪稳定性和资源消耗之间缺少统一权衡。高斯越密集通常越有利于照片级渲染，但排序、光栅化、反向传播和优化器状态开销也随之增长；冗余削减过强又可能影响局部几何覆盖和位姿估计稳定性。再次，全局一致性与持久化地图管理之间的耦合仍不充分。回环发生时，部分地图块可能已经从GPU卸载到磁盘，传统全局优化流程需要与块级加载、局部重优化和优化状态恢复机制结合。最后，动态环境下的长期地图生命周期管理仍有待深入研究，静态锚点、短期动态锚点和对象级结构如何共同参与外存调度仍缺少统一方案。

因此，本文并不试图重新设计一个完整的前端SLAM算法，而是聚焦3DGS-SLAM在长时间、大范围运行中的地图表示和资源管理问题。本文选择将Scaffold-GS的锚点压缩思想与DiskChunGS的分块外存思想统一到同一C++/LibTorch系统中，将块管理的基本粒度从“完整高斯集合”提升为“锚点及其解码状态”，并围绕“块级调度、锚点级存储、子高斯级渲染”构建统一数据流。通过这一设计，本文希望在保持3DGS可渲染地图优势的同时，缓解单高斯冗余和全局显存上限两类瓶颈，为大场景3D高斯SLAM系统提供可实现、可扩展的工程框架。

\section{主要研究内容}

本文的主要研究内容包括以下三个方面：

\begin{enumerate}[label=(\arabic*),leftmargin=2em]
    \item \textbf{锚点压缩场景表示的设计与实现。}构建体素化锚点初始化、视角条件MLP解码器、层级化锚点生长与剪枝的完整管线，实现约8.6倍的存储压缩比。
    \item \textbf{锚点粒度的分块外存管理。}设计锚点级空间分块策略与64-bit Chunk ID编码方案，实现LRU淘汰、异步并行块I/O、内存压力自动监控，定义自包含的\schun 二进制块格式。
    \item \textbf{统一C++/LibTorch系统框架的构建。}在C++17/CUDA环境下集成两级视锥剔除、多目标损失优化、关键帧采样等模块，实现DiskChunGS对齐的两阶段SLAM Mapper管线、SLAMSystemInterface抽象层与BuiltinSLAMAdapter自包含前端（ORB+PnP跟踪 + BoVW回环闭合）、以及GLFW+OpenGL+ImGui实时可视化，并验证系统功能完整性。
\end{enumerate}

\section{论文章节安排}

本文共分为五章，组织结构如下：

\begin{itemize}
    \item \textbf{第一章 绪论。}介绍研究背景、国内外研究现状、主要研究内容及论文结构。
    \item \textbf{第二章 相关技术基础。}阐述3DGS、Scaffold-GS锚点表示、DiskChunGS分块管理及视觉SLAM的基础理论。
    \item \textbf{第三章 系统设计与实现。}详细描述\ScaffoldChunGS 的总体架构及十大模块（锚点表示、块管理、渲染、训练、深度估计、视觉跟踪、回环闭合、SLAM系统接口、两阶段Mapper管线、实时可视化）的设计与实现。
    \item \textbf{第四章 实验与分析。}分析压缩率、内存管理与消融实验结果，并设计KITTI数据集评测方案。
    \item \textbf{第五章 总结与展望。}总结全文工作，指出当前局限并展望未来改进方向。
\end{itemize}
