% ===========================================================================
% 第二章 相关技术基础
% ===========================================================================
\chapter{相关技术基础}

本章的作用不是回顾3DGS、SLAM或外存系统的发展历史，而是为第三章的系统设计建立必要的理论接口。\ScaffoldChunGS 面向的问题是：在长序列SLAM中，高斯地图会随相机轨迹持续增长，而GPU显存只能容纳局部工作集。因此，第二章围绕一个主线展开：如何把全局地图组织为``块级调度、锚点级存储、子高斯级渲染''三层结构，使可微渲染、在线优化和外存调度在同一系统中闭环。

本章各节均遵循``理论约束$\rightarrow$工程需求$\rightarrow$系统设计''的逻辑。3DGS可微渲染链路解释为什么系统需要子高斯参与渲染和反向传播；Scaffold-GS压缩原理解释为什么长期存储单位应从独立高斯转为锚点；DiskChunGS式显存管理解释为什么全局地图必须划分为active chunk；SLAM增量建图约束解释为什么active set必须由相机位姿、关键帧和回环操作动态决定；最后一节从复杂度角度推导锚点压缩与chunk管理的耦合可行性。

\section{3DGS可微渲染链路}

3D Gaussian Splatting（3DGS）为本文系统提供了可微渲染后端\cite{kerbl20233dgaussians}。在\ScaffoldChunGS 中，3DGS并不是一个独立离线重建模块，而是一个运行时链路：三维图元由当前可见锚点临时展开，经相机投影、屏幕空间覆盖、深度排序和Alpha混合得到渲染图像，再由图像损失反向传播到锚点参数和MLP权重。该链路决定了第三章为什么需要子高斯动态展开、两级视锥剔除和GPU并行光栅化。

\subsection{从三维高斯到屏幕图元}

设第$i$个三维高斯的中心和协方差分别为$\boldsymbol{\mu}_i\in\mathbb{R}^3$和$\boldsymbol{\Sigma}_i\in\mathbb{R}^{3\times3}$，其空间权重为
\begin{equation}
\mathcal{G}_i(\mathbf{x}) =
\exp\left(
-\frac{1}{2}
(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_i)^\top
\boldsymbol{\Sigma}_i^{-1}
(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_i)
\right).
\end{equation}
式中，$\mathcal{G}_i(\mathbf{x})$表示第$i$个高斯在三维位置$\mathbf{x}$处的权重；$\mathbf{x}\in\mathbb{R}^3$为空间采样点；$\boldsymbol{\mu}_i$为高斯中心；$\boldsymbol{\Sigma}_i$为三维协方差矩阵；上标$\top$表示转置，$^{-1}$表示矩阵求逆。
为保证协方差矩阵半正定，通常使用尺度和旋转分解：
\begin{equation}
\boldsymbol{\Sigma}_i=
\mathbf{R}_i\mathbf{S}_i\mathbf{S}_i^\top\mathbf{R}_i^\top.
\end{equation}
式中，$\mathbf{R}_i$为第$i$个高斯的旋转矩阵，通常由四元数参数化；$\mathbf{S}_i$为对角尺度矩阵，其对角元素表示高斯在三个局部轴向上的尺度；该分解保证$\boldsymbol{\Sigma}_i$为半正定矩阵。
给定相机位姿$\mathbf{T}_{cw}=[\mathbf{R}_{cw}\mid\mathbf{t}_{cw}]$和内参$\mathbf{K}$，高斯中心先变换到相机坐标系：
\begin{equation}
\boldsymbol{\mu}_{c,i}=\mathbf{R}_{cw}\boldsymbol{\mu}_{w,i}+\mathbf{t}_{cw},
\end{equation}
再投影到图像平面：
\begin{equation}
\boldsymbol{\mu}_{2D,i}=\pi(\mathbf{K}\boldsymbol{\mu}_{c,i}).
\end{equation}
式中，$\boldsymbol{\mu}_{w,i}$和$\boldsymbol{\mu}_{c,i}$分别表示世界坐标系和相机坐标系下的高斯中心；$\mathbf{R}_{cw}$和$\mathbf{t}_{cw}$分别为世界到相机的旋转和平移；$\mathbf{K}$为相机内参矩阵；$\pi(\cdot)$为透视投影函数；$\boldsymbol{\mu}_{2D,i}$为投影后的二维像素中心。
协方差的屏幕空间近似由投影雅可比$\mathbf{J}_i$给出：
\begin{equation}
\boldsymbol{\Sigma}_{2D,i}
=
\mathbf{J}_i\mathbf{R}_{cw}
\boldsymbol{\Sigma}_{3D,i}
\mathbf{R}_{cw}^{\top}\mathbf{J}_i^\top.
\end{equation}
式中，$\boldsymbol{\Sigma}_{3D,i}$为世界坐标系下的三维协方差；$\boldsymbol{\Sigma}_{2D,i}$为屏幕空间二维协方差；$\mathbf{J}_i$为投影函数在$\boldsymbol{\mu}_{c,i}$处的一阶雅可比矩阵；$\mathbf{R}_{cw}$将协方差从世界坐标系旋转到相机坐标系。
因此，一个三维高斯在屏幕上对应一个局部椭圆覆盖区域。渲染计算只需要处理落入当前视锥且对像素有贡献的高斯，而不需要访问全局地图中的所有图元。这一局部性是第三章两级视锥剔除的理论基础。

\subsection{Alpha混合与反向传播}

对像素$\mathbf{p}$，第$i$个可见高斯的有效不透明度为
\begin{equation}
\alpha_i'(\mathbf{p}) =
\alpha_i
\exp\left(
-\frac{1}{2}
(\mathbf{p}-\boldsymbol{\mu}_{2D,i})^\top
\boldsymbol{\Sigma}_{2D,i}^{-1}
(\mathbf{p}-\boldsymbol{\mu}_{2D,i})
\right).
\end{equation}
式中，$\alpha_i'(\mathbf{p})$表示第$i$个高斯在像素$\mathbf{p}$处的有效不透明度；$\alpha_i$为该高斯的基础不透明度；$\mathbf{p}$为二维像素坐标；$\boldsymbol{\mu}_{2D,i}$和$\boldsymbol{\Sigma}_{2D,i}$分别为该高斯投影到图像平面后的中心和协方差。
按深度从近到远排序后，像素颜色由前向Alpha混合得到：
\begin{equation}
\mathbf{C}(\mathbf{p}) =
\sum_{i=1}^{N_{\mathrm{vis}}}
T_i(\mathbf{p})\alpha_i'(\mathbf{p})\mathbf{c}_i,
\qquad
T_i(\mathbf{p})=
\prod_{j<i}(1-\alpha_j'(\mathbf{p})).
\end{equation}
式中，$\mathbf{C}(\mathbf{p})$为像素$\mathbf{p}$的渲染颜色；$N_{\mathrm{vis}}$为该像素或当前视角下参与混合的可见图元数；$T_i(\mathbf{p})$为第$i$个高斯之前所有更近高斯累积后的透射率；$\mathbf{c}_i$为第$i$个高斯的颜色；$j<i$表示深度排序中位于第$i$个高斯之前的图元。
该表达式说明，单帧渲染复杂度主要取决于当前可见图元数$N_{\mathrm{vis}}$，而不是全局地图规模$N$。若损失函数记为$\mathcal{L}(\mathbf{C},\mathbf{I})$，则反向传播链路可概括为
\begin{equation}
\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\Theta}
=
\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\mathbf{C}}
\frac{\partial\mathbf{C}}{\partial(\boldsymbol{\mu}_{2D},\boldsymbol{\Sigma}_{2D},\alpha,\mathbf{c})}
\frac{\partial(\boldsymbol{\mu}_{2D},\boldsymbol{\Sigma}_{2D},\alpha,\mathbf{c})}{\partial\Theta},
\end{equation}
式中，$\mathcal{L}$为渲染图像$\mathbf{C}$与观测图像$\mathbf{I}$之间的训练损失；$\Theta$表示被优化的地图参数；$\partial\mathcal{L}/\partial\mathbf{C}$表示图像空间损失梯度；中间项表示Alpha混合对屏幕图元属性的梯度；最后一项表示屏幕图元属性对底层可学习参数的梯度。对标准3DGS，$\Theta$是每个高斯的独立参数；在本文系统中，$\Theta$包括锚点参数和共享MLP权重。因此，第三章的渲染器必须保留可微链路，但长期存储不必采用独立高斯形式。

\subsection{GPU并行特征与系统瓶颈}

3DGS适合GPU并行的原因在于其计算可按图元和屏幕tile分解。每个高斯投影后只覆盖局部像素，GPU线程可以并行执行投影、tile分配和像素混合。但该并行性也引入两个系统约束。第一，渲染中间缓存与可见图元数近似线性相关：
\begin{equation}
M_{\mathrm{render}}=O(N_{\mathrm{vis}})+O(P_{\mathrm{tile}}),
\end{equation}
式中，$M_{\mathrm{render}}$表示渲染阶段中间缓存的显存复杂度；$O(\cdot)$表示渐近复杂度；$N_{\mathrm{vis}}$为当前可见图元数；$P_{\mathrm{tile}}$为被高斯覆盖的屏幕tile和像素缓存规模。第二，若全局地图长期常驻GPU，参数和优化器状态显存为
\begin{equation}
M_{\mathrm{param}}=N\cdot B_G,\qquad
M_{\mathrm{adam}}\approx 2N\cdot B_G,
\end{equation}
式中，$M_{\mathrm{param}}$为高斯参数本体显存；$M_{\mathrm{adam}}$为Adam优化器一阶矩和二阶矩的显存近似；$N$为全局高斯数量；$B_G$为单个高斯参数的字节数；系数2对应Adam为每个参数维护的两组动量状态。使用三阶球谐颜色时，一个高斯约包含59个浮点参数，$B_G\approx236$ bytes；若计入Adam一阶和二阶状态，训练态显存近似为参数本体的三倍。长序列SLAM中$N$随轨迹增长，单靠GPU并行无法解决常驻显存无界增长问题。

\subsection{工程落点、系统约束与图示建议}

本节对应第三章的\texttt{ScaffoldRenderer}、损失函数、\texttt{FrustumCuller}和训练器。工程意义在于：系统必须保留3DGS的可微渲染链路，但必须把渲染图元限制在当前可见集合内。由此产生三个设计要求：第一，不能每帧展开全局地图；第二，必须先通过chunk和anchor可见性收缩工作集；第三，子高斯应作为渲染时临时图元，而不是磁盘中的长期存储对象。

图示建议为黑白CVPR风格流程图，可直接用TikZ重绘。图中从左到右依次放置五个矩形节点：``Visible Anchors''、``MLP Expansion''、``Child Gaussians''、``Projection + Tile Rasterization''、``Loss + Backward''。在``Child Gaussians''下方标注$\{\boldsymbol{\mu},\boldsymbol{\Sigma},\alpha,\mathbf{c}\}$，在``Loss + Backward''回指``Visible Anchors''和``MLP Weights''。图中只使用实线箭头、虚线反向梯度箭头和灰度填充，不使用彩色或艺术化图形。

\section{Scaffold-GS压缩原理}

标准3DGS将每个渲染图元作为独立参数单元保存。对于离线单场景重建，这一设计直接且有效；对于SLAM长序列，它会造成单位地图元素开销过高、优化器状态膨胀和块文件I/O压力增大。Scaffold-GS的锚点表示\cite{lu2024scaffoldgs}提供了本文系统所需的压缩机制：长期保存anchor和offset，渲染时再由共享MLP动态生成child Gaussian属性。

\subsection{锚点、偏移与动态子高斯}

设第$i$个锚点表示为
\begin{equation}
A_i=\left\{
\mathbf{x}_i^a,\mathbf{f}_i^a,
\{\mathbf{o}_i^k\}_{k=1}^{K},
\mathbf{s}_i^a,\mathbf{q}_i^a,\alpha_i^a
\right\},
\end{equation}
式中，$A_i$表示第$i$个锚点的完整状态；$\mathbf{x}_i^a$为锚点空间位置；$\mathbf{f}_i^a$为锚点隐特征；$\mathbf{o}_i^k$为第$k$个子高斯相对锚点的局部偏移；$K$为每个锚点展开的子高斯数量；$\mathbf{s}_i^a$、$\mathbf{q}_i^a$和$\alpha_i^a$分别表示锚点基础尺度、基础旋转和基础不透明度；上标$a$表示anchor级状态。第$k$个子高斯中心为
\begin{equation}
\mathbf{x}_i^k=
\mathbf{x}_i^a+
\mathbf{o}_i^k\odot\mathbf{s}_{i,\mathrm{offset}}^a
\end{equation}
式中，$\mathbf{x}_i^k$表示由第$i$个锚点生成的第$k$个子高斯中心；$\odot$表示逐元素乘法；$\mathbf{s}_{i,\mathrm{offset}}^a$表示锚点中用于缩放局部offset范围的尺度分量。该结构把地图分成两个层次：anchor提供稳定的空间索引和持久化身份，child Gaussian提供当前视角下的局部渲染细节。第三章之所以在anchor粒度做分块和存储，而在child Gaussian粒度做渲染，正是因为这两个层次承担不同系统职责。

\subsection{视角条件解码}

给定相机中心$\mathbf{c}$，系统构造视角条件输入
\begin{equation}
\mathbf{z}_i=
\left[
\mathbf{f}_i^a
\mid
\mathbf{d}_i
\mid
r_i
\right],
\qquad
\mathbf{d}_i=
\frac{\mathbf{x}_i^a-\mathbf{c}}{\|\mathbf{x}_i^a-\mathbf{c}\|},
\quad
r_i=\|\mathbf{x}_i^a-\mathbf{c}\|.
\end{equation}
式中，$\mathbf{z}_i$为第$i$个锚点送入MLP的视角条件输入；$\mathbf{c}$为相机中心；$\mathbf{d}_i$为从相机指向锚点的单位视线方向；$r_i$为锚点到相机的欧氏距离；$[\cdot\mid\cdot]$表示向量拼接。
三个共享解码器输出子高斯属性：
\begin{equation}
\{\alpha_i^k\}_{k=1}^{K}=F_{\alpha}(\mathbf{z}_i),
\quad
\{(\Delta\mathbf{s}_i^k,\mathbf{q}_i^k)\}_{k=1}^{K}=F_{\Sigma}(\mathbf{z}_i),
\quad
\{\mathbf{c}_i^k\}_{k=1}^{K}=F_c(\mathbf{z}_i).
\end{equation}
式中，$F_{\alpha}$、$F_{\Sigma}$和$F_c$分别为不透明度、协方差/旋转和颜色解码MLP；$\alpha_i^k$为第$k$个子高斯的不透明度；$\Delta\mathbf{s}_i^k$为尺度残差；$\mathbf{q}_i^k$为子高斯旋转四元数；$\mathbf{c}_i^k$为子高斯RGB颜色。
这说明child Gaussian的颜色、不透明度和协方差不是长期独立存储，而是由锚点特征、观察方向和距离共同决定。系统因此获得两个工程收益：一是减少逐高斯外观参数冗余；二是在视角变化时仍能通过共享MLP生成视角相关属性。

\subsection{压缩比与渲染复杂度}

若场景中有$N_A$个锚点，每个锚点展开$K$个子高斯，则标准3DGS若要保存同等数量的渲染图元，需要约
\begin{equation}
M_{\mathrm{std}}=4\cdot59\cdot K N_A
\end{equation}
式中，$M_{\mathrm{std}}$表示标准3DGS保存同等数量渲染图元所需的参数字节数；系数4表示单精度浮点数占4 bytes；59表示一个三阶球谐3DGS高斯的近似浮点参数个数；$K$为每个锚点对应的子高斯数量；$N_A$为锚点总数。
字节参数存储。锚点表示的显式参数量近似为
\begin{equation}
M_{\mathrm{anchor}}
=
4\cdot(3+D+3K+6+4+1)N_A
+
M_{\mathrm{MLP}}.
\end{equation}
式中，$M_{\mathrm{anchor}}$表示锚点表示的显式参数字节数；$D$为锚点特征维度；$3K$表示每个锚点保存$K$个三维offset；常数项$3$、$6$、$4$和$1$分别对应锚点位置、基础尺度、旋转四元数和基础不透明度；$M_{\mathrm{MLP}}$表示共享MLP参数占用。
当$N_A$较大时，$M_{\mathrm{MLP}}$相对较小，压缩比可近似写为
\begin{equation}
R\approx
\frac{59K}{14+D+3K}.
\end{equation}
式中，$R$表示相对于标准逐高斯存储的近似压缩比；分子$59K$表示每个锚点若保存$K$个完整标准高斯所需的参数量；分母$14+D+3K$表示每个锚点显式保存的位置、尺度、旋转、不透明度、特征和offset参数量；该近似忽略了随场景规模不线性增长的共享MLP项。
该压缩并非无代价。渲染时仍需展开child Gaussian，单帧展开和渲染复杂度为
\begin{equation}
C_{\mathrm{render}}=O(KN_{\mathrm{vis}})+O(C_{\mathrm{MLP}}N_{\mathrm{vis}}),
\end{equation}
式中，$C_{\mathrm{render}}$表示单帧锚点展开和渲染的计算复杂度；$K$为每个可见锚点展开的子高斯数量；$N_{\mathrm{vis}}$为可见锚点数；$C_{\mathrm{MLP}}$为单个锚点完成MLP前向解码的计算开销。因此，$K$同时控制表达能力、压缩比和渲染负载。本文默认$K=5$并在第四章做消融，原因是系统需要在显存、质量和实时性之间取得折中。

\subsection{工程落点、系统约束与图示建议}

本节对应第三章的\texttt{GaussianModel}、\texttt{AnchorMLP}、锚点生长/剪枝和锚点张量布局。工程意义在于：系统需要压缩长期地图状态，但不能牺牲3DGS的渲染图元形式。因此，anchor必须保存可恢复训练所需的稳定状态，child Gaussian必须在渲染时动态展开。系统约束包括：锚点张量必须按行对齐，便于chunk切片；每个锚点必须有全局ID，便于换入换出后保持身份；MLP权重必须全局共享，避免每个chunk携带重复网络参数。

图示建议为黑白层级结构图。左侧画一个``Anchor Tensor Row''矩形，内部标注$\mathbf{x}^a,\mathbf{f}^a,\mathbf{o}^{1:K},\mathbf{s}^a$；中间画三个并列小矩形$F_\alpha,F_\Sigma,F_c$；右侧画$K$个小椭圆表示child Gaussian。图下方用两条括号标注``stored state''覆盖anchor侧，``runtime primitives''覆盖child Gaussian侧。该图应强调存储粒度与渲染粒度不同。

\section{DiskChunGS显存管理机制}

锚点压缩降低了单位地图元素的存储系数，但无法改变地图规模随轨迹增长的事实。若所有锚点和优化器状态都常驻GPU，显存复杂度仍为$O(N_A)$。DiskChunGS式分块外存管理\cite{feldmann2026diskchungs}解决的是另一个问题：使GPU只承载当前训练和渲染所需的局部active set，而将完整地图保存在磁盘中。本文采用该思想，但把chunk内部的数据对象定义为锚点而不是独立高斯。

\subsection{Active chunk定义}

设全局chunk集合为$\mathcal{C}$，相机在时刻$t$的视锥为$\mathcal{V}_t$，chunk $c$的轴对齐包围盒（Axis-Aligned Bounding Box, AABB）为$\mathcal{B}_c$。当前帧的几何可见chunk集合定义为
\begin{equation}
\mathcal{C}_{\mathrm{vis}}(t)
=
\{c\in\mathcal{C}\mid \mathcal{B}_c\cap\mathcal{V}_t\neq\emptyset\}.
\end{equation}
式中，$\mathcal{C}_{\mathrm{vis}}(t)$为时刻$t$几何可见的chunk集合；$\mathcal{C}$为全局chunk集合；$c$表示一个chunk；$\mathcal{B}_c$为chunk $c$的轴对齐包围盒；$\mathcal{V}_t$为相机在时刻$t$的视锥；$\cap\neq\emptyset$表示包围盒与视锥存在非空交集。
考虑训练窗口、相邻帧预取和回环保护后，active chunk集合定义为
\begin{equation}
\mathcal{C}_{\mathrm{act}}(t)
=
\mathcal{C}_{\mathrm{vis}}(t)
\cup
\mathcal{C}_{\mathrm{win}}(t)
\cup
\mathcal{C}_{\mathrm{loop}}(t),
\end{equation}
式中，$\mathcal{C}_{\mathrm{act}}(t)$为时刻$t$必须保持可访问的active chunk集合；$\mathcal{C}_{\mathrm{win}}(t)$为局部训练窗口中关键帧需要访问的chunk集合；$\mathcal{C}_{\mathrm{loop}}(t)$为回环优化期间需要保护的chunk集合；$\cup$表示集合并。第三章中的active chunk不是单纯``当前可见块''，而是当前训练闭环不可缺失的GPU工作集。

\subsection{GPU常驻上界}

令chunk $c$中包含$n_c$个锚点，单锚点训练态字节数为$B_A$，GPU允许的最大常驻锚点数为$N_{\max}$。若系统保证
\begin{equation}
N_{\mathrm{act}}(t)=
\sum_{c\in\mathcal{C}_{\mathrm{act}}(t)}n_c
\leq N_{\max},
\end{equation}
式中，$N_{\mathrm{act}}(t)$表示时刻$t$ active chunk中锚点总数；$n_c$表示chunk $c$中包含的锚点数量；$N_{\max}$表示GPU允许的最大常驻锚点数。
则锚点相关显存满足
\begin{equation}
M_{\mathrm{anchor}}^{\mathrm{GPU}}(t)
\leq
B_A N_{\max}.
\end{equation}
式中，$M_{\mathrm{anchor}}^{\mathrm{GPU}}(t)$表示时刻$t$ GPU中锚点训练态相关显存；$B_A$表示单个锚点参数及其训练状态的平均字节数；$N_{\max}$为GPU常驻锚点上限。
总显存还包括MLP权重、渲染缓存和输入图像缓存：
\begin{equation}
M_{\mathrm{GPU}}(t)
\leq
B_A N_{\max}
+
M_{\mathrm{MLP}}
+
M_{\mathrm{render}}(KN_{\mathrm{vis}})
+
M_{\mathrm{frame}}.
\end{equation}
式中，$M_{\mathrm{GPU}}(t)$表示时刻$t$系统主要GPU显存占用；$M_{\mathrm{MLP}}$为共享MLP参数及优化状态显存；$M_{\mathrm{render}}(KN_{\mathrm{vis}})$为由$K N_{\mathrm{vis}}$个子高斯带来的渲染缓存显存；$M_{\mathrm{frame}}$为当前训练帧的图像、深度和监督缓存显存。
该上界与全局地图锚点总数$N_A$解耦，是系统能够处理大场景的关键。换言之，磁盘中的地图可以继续增长，但GPU中只允许存在由active chunk定义的局部工作集。

\subsection{LRU淘汰与优化状态持久化}

当加载新chunk后$N_{\mathrm{act}}>N_{\max}$时，系统必须从非保护集合中选择chunk淘汰。设已加载chunk为$\mathcal{C}_{\mathrm{load}}$，受保护chunk为$\mathcal{C}_{\mathrm{prot}}$，最近访问时间为$t_{\mathrm{last}}(c)$，则LRU候选选择为
\begin{equation}
c^\ast=
\arg\min_{c\in
\mathcal{C}_{\mathrm{load}}\setminus\mathcal{C}_{\mathrm{prot}}}
t_{\mathrm{last}}(c).
\end{equation}
式中，$c^\ast$为被选中的淘汰chunk；$\mathcal{C}_{\mathrm{load}}$为当前已经加载到GPU的chunk集合；$\mathcal{C}_{\mathrm{prot}}$为当前受保护、不能淘汰的chunk集合；$t_{\mathrm{last}}(c)$为chunk $c$最近一次被访问的时间戳；$\arg\min$表示选择访问时间最早的chunk。
被淘汰chunk不能只保存几何参数。在线训练中，Adam优化状态决定后续收敛轨迹。对chunk $c$，持久化状态应写为
\begin{equation}
\mathcal{S}_c=
\{\theta_c,m_c,v_c,t_c,a_c\},
\end{equation}
式中，$\mathcal{S}_c$表示chunk $c$需要持久化的完整训练状态；$\theta_c$为chunk内锚点参数；$m_c$和$v_c$分别为Adam一阶矩和二阶矩；$t_c$为优化步数；$a_c$为访问时间、访问次数等调度统计。若只保存$\theta_c$，重新加载后相当于重启局部优化器，可能造成跨chunk外观不连续。因此第三章的\schun 文件保存的是可恢复训练状态，而不是只用于显示的几何块。

\subsection{两级视锥剔除的必要性}

Chunk外存管理解决GPU常驻规模问题，但不能直接解决渲染负载问题。一个active chunk可能包含大量当前视角不可见的锚点。若对整个active set展开MLP，单帧复杂度为$O(KN_{\mathrm{act}})$；若进一步在anchor级筛选可见集合$\mathcal{A}_{\mathrm{vis}}$，复杂度降为
\begin{equation}
O_{\mathrm{frame}}
=
O(|\mathcal{C}_{\mathrm{query}}|)
+
O(N_{\mathrm{act}})
+
O(KN_{\mathrm{vis}}),
\end{equation}
式中，$O_{\mathrm{frame}}$表示单帧从chunk查询到渲染展开的主要计算复杂度；$|\mathcal{C}_{\mathrm{query}}|$为参与粗筛的chunk数量；$N_{\mathrm{act}}$为active chunk中的常驻锚点数；$K$为每个锚点展开的子高斯数；$N_{\mathrm{vis}}$为anchor级视锥剔除后的可见锚点数。
其中$N_{\mathrm{vis}}=|\mathcal{A}_{\mathrm{vis}}|$且$N_{\mathrm{vis}}\leq N_{\mathrm{act}}$。第一级chunk-AABB测试减少磁盘加载范围，第二级anchor-frustum测试减少MLP展开和光栅化范围。两级剔除分别服务外存I/O和GPU计算，是第三章\texttt{FrustumCuller}与Chunk Memory Manager耦合的原因。

\subsection{工程落点、系统约束与图示建议}

本节对应第三章的Chunk Memory Manager、\schun 持久化、\texttt{FrustumCuller}和LRU淘汰策略。工程意义在于：系统不应让GPU显存随全局地图增长，而应让显存随active chunk规模增长。系统约束包括：每个chunk必须有AABB和唯一ID；每个锚点必须记录所属chunk；加载和淘汰必须同步更新锚点张量、优化器状态和访问时间；回环期间的chunk必须进入保护集合。

图示建议为黑白三层内存结构图。上层画``GPU: active chunks''，中层画``CPU scheduler: metadata + I/O queue''，下层画``Disk: .schun files''。右侧画一个小的状态机：Inactive$\rightarrow$Loaded$\rightarrow$Protected/Active$\rightarrow$Evicted$\rightarrow$Reloaded。另画一个小视锥与网格块相交示意，用粗线框标出$\mathcal{C}_{\mathrm{vis}}$，用灰色填充标出$\mathcal{C}_{\mathrm{act}}$。

\section{SLAM增量建图对工作集的约束}

SLAM前端为高斯后端提供相机位姿、关键帧和回环操作。对本文系统而言，这些量不只是定位结果，而是决定active chunk、可见锚点和训练监督的调度信号。本节只讨论与系统设计相关的约束，不展开传统SLAM发展史。

\subsection{位姿决定投影与可见工作集}

设当前关键帧位姿为$\mathbf{T}_{cw}^k$，图像为$I_k$，深度监督为$D_k$。高斯后端的优化目标可写为
\begin{equation}
\min_{\Theta_{\mathrm{anchor}},\Theta_{\mathrm{MLP}}}
\sum_{k\in\mathcal{K}}
\mathcal{L}\left(
R(\Theta_{\mathrm{anchor}},\Theta_{\mathrm{MLP}},\mathbf{T}_{cw}^{k}),
I_k,D_k
\right).
\end{equation}
式中，$\Theta_{\mathrm{anchor}}$表示锚点级可学习参数，$\Theta_{\mathrm{MLP}}$表示共享MLP权重；$\mathcal{K}$为关键帧集合；$k$为关键帧索引；$R(\cdot)$为由锚点展开、光栅化和Alpha混合组成的可微渲染函数；$\mathbf{T}_{cw}^{k}$为第$k$个关键帧的世界到相机位姿；$I_k$和$D_k$分别为该关键帧的RGB图像和深度监督；$\mathcal{L}$为图像和深度联合损失。
位姿$\mathbf{T}_{cw}^{k}$同时影响三件事：视锥与chunk AABB的相交关系、锚点投影位置、渲染图像与观测图像的对齐。因此，前端位姿误差会通过可微渲染链路影响地图更新。第三章通过\texttt{SLAMSystemInterface}抽象前端，使高斯后端只依赖位姿和关键帧数据，而不绑定具体跟踪算法。

\subsection{关键帧窗口决定训练工作集}

在线SLAM不能对所有历史帧反复完整训练。设当前局部训练窗口为$\mathcal{K}_{w}(t)\subset\mathcal{K}$，则需要加载的训练chunk集合为
\begin{equation}
\mathcal{C}_{\mathrm{win}}(t)
=
\bigcup_{k\in\mathcal{K}_{w}(t)}
\mathcal{C}_{\mathrm{vis}}(k).
\end{equation}
式中，$\mathcal{C}_{\mathrm{win}}(t)$表示时刻$t$局部训练窗口需要加载或保护的chunk集合；$\mathcal{K}_{w}(t)$为当前局部关键帧窗口；$\mathcal{C}_{\mathrm{vis}}(k)$为关键帧$k$视锥可见的chunk集合；$\bigcup$表示对窗口内所有关键帧的可见chunk取并集。
该集合解释了为什么active chunk不能只由当前帧决定。若关键帧采样器选择了历史局部窗口中的关键帧，其可见chunk也必须在GPU中可用，否则训练迭代会缺失地图状态。第三章的Mapper和关键帧采样器因此共同决定当前工作集。

\subsection{回环操作扩大保护集合}

回环闭合会修正较大范围的关键帧位姿，并可能影响已经卸载到磁盘的地图块。设回环操作影响的关键帧集合为$\mathcal{K}_{\mathrm{loop}}$，则回环保护chunk集合为
\begin{equation}
\mathcal{C}_{\mathrm{loop}}
=
\bigcup_{k\in\mathcal{K}_{\mathrm{loop}}}
\mathcal{C}_{\mathrm{vis}}(k).
\end{equation}
式中，$\mathcal{C}_{\mathrm{loop}}$表示回环优化期间需要保护的chunk集合；$\mathcal{K}_{\mathrm{loop}}$为受回环约束影响的关键帧集合；$\mathcal{C}_{\mathrm{vis}}(k)$为关键帧$k$对应的可见chunk集合。
在回环优化期间，$\mathcal{C}_{\mathrm{loop}}$应被加入$\mathcal{C}_{\mathrm{prot}}$，避免LRU把正在参与一致性修正的块淘汰。该约束解释了第三章中LoopClosingBA需要暂停普通帧接收、临时扩大内存上限并保护相关chunk的设计。

\subsection{工程落点、系统约束与图示建议}

本节对应第三章的SLAM接口、关键帧对象、MappingOperation队列和ScaffoldMapper。工程意义在于：active set不是纯几何可见性集合，而是由当前帧、训练窗口和回环操作共同定义。系统约束包括：关键帧必须携带可复现投影的相机参数；MappingOperation必须能表达LocalBA、LoopBA和尺度修正；Mapper必须在训练前完成可见chunk加载和保护集合更新。

图示建议为黑白时序图。横向放置``SLAM Frontend''、``Operation Queue''、``Mapper''、``Chunk Manager''、``Renderer/Trainer''五个泳道。普通帧用细箭头传递pose和keyframe，回环操作用粗箭头传递LoopBA，并在Chunk Manager泳道中标注``protect loop chunks''。图中不画复杂特征点，只画数据对象和控制流，便于TikZ复现。

\section{锚点压缩与chunk管理耦合推理}

前几节分别说明了可微渲染、锚点压缩、chunk外存和SLAM调度约束。本节给出统一推理：为什么\ScaffoldChunGS 必须采用``chunk调度、anchor存储、child Gaussian渲染''的三层粒度，而不是只做压缩或只做分块。

\subsection{三层粒度定义}

设全局锚点集合为$\mathcal{A}$，每个锚点$a_i$属于唯一chunk $c(a_i)$。系统在时刻$t$维护active chunk集合$\mathcal{C}_{\mathrm{act}}(t)$，由此得到GPU常驻锚点集合
\begin{equation}
\mathcal{A}_{\mathrm{act}}(t)
=
\{a_i\in\mathcal{A}\mid c(a_i)\in\mathcal{C}_{\mathrm{act}}(t)\}.
\end{equation}
式中，$\mathcal{A}_{\mathrm{act}}(t)$表示时刻$t$由active chunk决定的GPU候选锚点集合；$\mathcal{A}$为全局锚点集合；$a_i$表示第$i$个锚点；$c(a_i)$表示锚点$a_i$所属chunk；$\mathcal{C}_{\mathrm{act}}(t)$为时刻$t$的active chunk集合。
经过anchor级视锥剔除后得到可见锚点集合
\begin{equation}
\mathcal{A}_{\mathrm{vis}}(t)
=
\{a_i\in\mathcal{A}_{\mathrm{act}}(t)\mid a_i\ \text{passes frustum test}\}.
\end{equation}
式中，$\mathcal{A}_{\mathrm{vis}}(t)$表示时刻$t$实际参与MLP展开的可见锚点集合；``passes frustum test''表示锚点通过相机视锥、深度范围和屏幕投影范围测试。
最终渲染图元集合为
\begin{equation}
\mathcal{G}_{\mathrm{child}}(t)
=
\bigcup_{a_i\in\mathcal{A}_{\mathrm{vis}}(t)}
\{g_i^1,\dots,g_i^K\}.
\end{equation}
式中，$\mathcal{G}_{\mathrm{child}}(t)$表示时刻$t$送入渲染器的子高斯集合；$g_i^k$表示由锚点$a_i$展开得到的第$k$个子高斯；$K$为每个锚点的子高斯数量；$\bigcup$表示对所有可见锚点生成的子高斯取并集。
这三个集合分别对应第三章中的chunk管理、锚点张量切片和MLP展开结果。

\subsection{只压缩或只分块的不足}

若只采用锚点压缩而不做chunk外存，显存复杂度仍为
\begin{equation}
M_{\mathrm{GPU}}=O(N_A),
\end{equation}
式中，$M_{\mathrm{GPU}}$表示GPU中常驻地图状态的显存复杂度；$N_A$为全局锚点数量；$O(N_A)$表示显存随锚点数量线性增长。
只是在常数项上小于标准3DGS。长轨迹下$N_A$仍会持续增长，最终触及GPU上限。若只采用chunk外存而不做锚点压缩，GPU常驻复杂度可变为$O(N_{\mathrm{act}})$，但单块文件和I/O带宽由完整高斯参数及优化器状态决定：
\begin{equation}
M_{\mathrm{chunk}}^{\mathrm{std}}
\approx
3B_G n_c,
\end{equation}
式中，$M_{\mathrm{chunk}}^{\mathrm{std}}$表示标准逐高斯表示下单个chunk的训练态存储近似；$B_G$为单个高斯参数字节数；$n_c$为chunk $c$中的高斯或等价图元数量；系数3近似表示参数本体、一阶矩和二阶矩三份状态。块越大，I/O延迟越高；块越小，调度频率越高。因此，只分块会缓解显存上限，但不能充分降低块内冗余和I/O压力。

耦合设计同时改变两个量：锚点压缩降低单元字节数$B_A$，chunk管理限制常驻数量$N_{\mathrm{act}}$。其GPU训练态主项可写为
\begin{equation}
M_{\mathrm{GPU}}^{\mathrm{Scaffold\text{-}ChunGS}}
\approx
B_A N_{\mathrm{act}}
+
M_{\mathrm{MLP}}
+
M_{\mathrm{render}}(KN_{\mathrm{vis}}),
\end{equation}
式中，$M_{\mathrm{GPU}}^{\mathrm{Scaffold\text{-}ChunGS}}$表示本文系统训练态GPU显存主项；$B_A$为单个锚点及其优化状态的平均字节数；$N_{\mathrm{act}}$为GPU active/resident锚点数量；$M_{\mathrm{MLP}}$为共享MLP显存；$M_{\mathrm{render}}(KN_{\mathrm{vis}})$为由$K N_{\mathrm{vis}}$个子高斯产生的渲染缓存显存；$N_{\mathrm{vis}}$为可见锚点数量。
其中$N_{\mathrm{vis}}\leq N_{\mathrm{act}}\ll N_A$。该式体现了本文系统设计的核心：总地图规模、GPU常驻规模和单帧渲染规模被拆分到三个不同粒度上控制。

\subsection{子高斯动态展开的必要性}

子高斯动态展开是三层粒度能够闭合的关键。如果系统把child Gaussian长期保存到chunk文件中，则chunk内部又回到逐高斯存储，压缩收益降低；如果系统完全不展开child Gaussian，则无法使用3DGS的投影、排序和Alpha混合链路。动态展开使系统满足
\begin{equation}
\text{storage unit}=a_i,\qquad
\text{scheduling unit}=c,\qquad
\text{rendering unit}=g_i^k.
\end{equation}
式中，$a_i$表示锚点级存储单元，$c$表示chunk级调度单元，$g_i^k$表示由锚点$a_i$展开的第$k$个子高斯渲染单元。该式概括了本文系统中存储、调度和渲染三种粒度的边界。
因此，子高斯不是额外复杂度，而是连接压缩存储和可微渲染的运行时接口。

\subsection{工程落点、系统约束与图示建议}

本节对应第三章整体架构，尤其是\texttt{GaussianModel}、Chunk Memory Manager、\texttt{FrustumCuller}、\texttt{AnchorMLP}和\texttt{ScaffoldRenderer}之间的数据边界。工程意义在于：任何一个模块都不能单独解释系统可扩展性；可扩展性来自三层粒度的协同。系统约束包括：chunk ID必须绑定anchor而不是child Gaussian；active chunk必须先于MLP展开确定；child Gaussian不能持久化为全局地图；训练反向传播必须能从child Gaussian回到anchor和MLP权重。

图示建议为本章核心黑白结构图。画三层横向堆叠：底层``Disk / Global Map''包含多个chunk文件；中层``GPU Active Anchors''包含若干被加载chunk中的anchor行；顶层``Runtime Child Gaussians''包含当前视角展开的椭圆图元。左侧画相机视锥，箭头依次标注``chunk query''、``anchor culling''、``MLP expansion''、``rasterization''。右侧用三个公式小框标注$O(N_A)$、$O(N_{\mathrm{act}})$、$O(KN_{\mathrm{vis}})$。该图应作为第二章到第三章的过渡图。

\section{本章小结}

本章从系统约束而非历史脉络出发，重构了\ScaffoldChunGS 的技术基础。3DGS可微渲染链路说明系统必须保留子高斯级投影、Alpha混合和反向传播；Scaffold-GS压缩原理说明长期地图应以锚点而非独立高斯保存；DiskChunGS式显存管理说明全局地图必须划分为active chunk，并通过外存持久化控制GPU常驻集合。SLAM增量建图约束说明active set由当前帧、关键帧窗口和回环操作共同决定；耦合推理进一步说明，只有将chunk调度、anchor存储和child Gaussian渲染分离，才能同时降低单位存储、限制GPU显存并保留可微渲染能力。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{第二章理论对象与第三章系统设计的对应关系}
\label{tab:ch2_ch3_mapping}
\begin{tabular}{p{2.7cm}p{4.7cm}p{5.5cm}}
\toprule
\textbf{理论对象} & \textbf{工程需求} & \textbf{第三章模块} \\
\midrule
可微Alpha混合 & 保留图像损失到地图参数的反向传播链路 & ScaffoldRenderer，Loss，Trainer \\
锚点压缩表示 & 降低长期地图参数和优化器状态开销 & GaussianModel，AnchorMLP \\
Active chunk & 将GPU常驻集合限制在局部工作集 & Chunk Memory Manager，\schun 持久化 \\
两级视锥剔除 & 同时减少磁盘加载范围和MLP展开规模 & FrustumCuller，chunk AABB，visible mask \\
SLAM关键帧窗口 & 决定训练监督和需要保护的chunk集合 & GaussianKeyframe，ScaffoldMapper \\
三层粒度耦合 & 解耦总地图规模、GPU常驻规模和单帧渲染规模 & chunk调度、anchor存储、child Gaussian渲染 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
