% ===========================================================================
% 中国地质大学（武汉）学士学位论文
% 格式遵照《学士学位论文写作规范（2018版）》
%
% 编译: make 或 xelatex -> biber -> xelatex -> xelatex
% ===========================================================================
\documentclass[zihao=-4,twoside,openright,fontset=none]{ctexbook}

% ---------------------------------------------------------------------------
% 页面布局（第3.1节）
%   纸张 A4, 上/下 3cm, 左/右 3cm, 页眉 2.5cm, 页脚 2.0cm, 装订线 0cm
% ---------------------------------------------------------------------------
\usepackage[paper=a4paper,
            top=3cm, bottom=3cm,
            left=3cm, right=3cm,
            headheight=14pt,
            headsep=0.5cm,
            footskip=1cm,
            includehead]{geometry}

% ---------------------------------------------------------------------------
% 字体设置
%   正文: 宋体12磅(小四) + Times New Roman 12磅(小四)
%   标题: 黑体(SimHei)
%   固定行距20磅
% ---------------------------------------------------------------------------
\setmainfont{Times New Roman}
\setCJKmainfont{SimSun}[AutoFakeBold=2.5]
\setCJKsansfont{SimHei}
\setCJKmonofont{SimSun}

% fontset=none 时需手动定义 ctex 字体命令
\newCJKfontfamily\songti{SimSun}[AutoFakeBold=2.5]
\newCJKfontfamily\heiti{SimHei}
\newCJKfontfamily\kaishu{KaiTi}
\newCJKfontfamily\fangsong{FangSong}

% 固定行距20磅（第3.7节: 正文固定值行距20磅）
% 段前0磅，段后0磅（第3.7节: 段落间距为0）
\renewcommand{\normalsize}{\zihao{-4}}
\setlength{\baselineskip}{20pt}
\setlength{\parskip}{0pt}

% ---------------------------------------------------------------------------
% 常用宏包
% ---------------------------------------------------------------------------
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xspace}

% ---------------------------------------------------------------------------
% 参考文献 GB/T 7714-2005 顺序编码制（第1.9节、第2.6节）
% ---------------------------------------------------------------------------
\usepackage[backend=biber,style=gb7714-2005,sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{thesis.bib}

% ---------------------------------------------------------------------------
% 章/节标题格式（第2.3节、第3.7节）
% ---------------------------------------------------------------------------
\ctexset{
    chapter = {
        name = {第,章},
        number = \chinese{chapter},
        format = \heiti\zihao{3}\bfseries\centering,         % 黑体16磅(三号)加粗居中
        nameformat = {},
        numberformat = {},
        titleformat = {},
        beforeskip = 40pt,                                    % 上空2行 (20pt×2)
        afterskip = 40pt,                                     % 下空2行
        fixskip = true,
    },
    section = {
        format = \heiti\zihao{4}\bfseries\centering,          % 黑体14磅(四号)加粗居中
        beforeskip = 20pt,                                    % 上空1行
        afterskip = 20pt,                                     % 下空1行
        fixskip = true,
    },
    subsection = {
        format = \heiti\zihao{-4}\bfseries\raggedright,      % 黑体12磅(小四)居左
        beforeskip = 20pt,                                    % 上空1行
        afterskip = 20pt,                                     % 下空1行
        fixskip = true,
    },
    subsubsection = {
        format = \heiti\zihao{-4}\bfseries\raggedright,
        beforeskip = 12pt,
        afterskip = 12pt,
        fixskip = true,
    },
}

% ---------------------------------------------------------------------------
% 页眉页脚（第2.4节、第3.1节）
%   奇数页居中: 中国地质大学学士学位论文
%   偶数页居中: 作者姓名：论文题目
%   页码在外侧, 宋体10.5磅(五号)
%   页眉之下有一下划线
% ---------------------------------------------------------------------------
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[CO]{\zihao{5}\songti 中国地质大学学士学位论文}
\fancyhead[CE]{\zihao{5}\songti 万文杰：基于锚点压缩与分块外存管理的大场景3D高斯SLAM系统设计与实现}
\fancyfoot[RO]{\zihao{5}\songti \thepage}
\fancyfoot[LE]{\zihao{5}\songti \thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

% 章首页页眉（无内容，仅页脚）
\fancypagestyle{plain}{
  \fancyhf{}
  \fancyfoot[RO]{\zihao{5}\songti \thepage}
  \fancyfoot[LE]{\zihao{5}\songti \thepage}
  \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
}

% ---------------------------------------------------------------------------
% 首行缩进2字符（第3.7节）
% ---------------------------------------------------------------------------
\ctexset{autoindent=2}

% ---------------------------------------------------------------------------
% 代码高亮
% ---------------------------------------------------------------------------
\definecolor{codebg}{RGB}{245,245,245}
\definecolor{codeframe}{RGB}{200,200,200}
\lstset{
    backgroundcolor=\color{codebg},
    basicstyle=\small\ttfamily,
    breaklines=true,
    frame=single,
    rulecolor=\color{codeframe},
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    tabsize=2,
    language=C++,
    showstringspaces=false,
    captionpos=b,
}

% ---------------------------------------------------------------------------
% 图/表编号格式：章内编号（第2.5节）
%   如 "图3.2"、"表3.1"
% ---------------------------------------------------------------------------
\numberwithin{figure}{chapter}
\numberwithin{table}{chapter}
\numberwithin{equation}{chapter}

% 图/表标题格式（第3.7节）
%   图: 宋体10.5磅(五号)居中, 序号与名称间空1汉字
%   表: 宋体10.5磅(五号)居中, 序号与名称间空1汉字
\usepackage{float}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{captionfont}{\songti\zihao{5}}
\captionsetup[figure]{
    font=captionfont,
    labelsep=quad,
    justification=centering,
    position=bottom,
}
\captionsetup[table]{
    font=captionfont,
    labelsep=quad,
    justification=centering,
    position=top,
    hypcap=false,
}

% ---------------------------------------------------------------------------
% 超链接
% ---------------------------------------------------------------------------
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    citecolor=black,
    urlcolor=blue,
    pdfstartview=FitH,
}

% ---------------------------------------------------------------------------
% 自定义命令
% ---------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\ScaffoldChunGS}{\textsc{Scaffold-ChunGS}\xspace}
\newcommand{\schun}{\texttt{.schun}\xspace}

% ===========================================================================
\begin{document}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
% 中文封面（第1.1节、第3.2节、附件1）
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\begin{titlepage}
\centering

\vspace*{3cm}

% 学士学位论文 — 宋体26磅(一号)加粗
{\songti\zihao{1}\bfseries 学士学位论文}

\vspace{2.5cm}

% 论文题目 — 黑体22磅(二号)加粗居中
{\heiti\zihao{2}\bfseries 基于锚点压缩与分块外存管理的大场景\\[6pt]3D高斯SLAM系统设计与实现}

\vspace{3.5cm}

% 信息行 — 学号Times New Roman 16磅(三号), 其余宋体16磅(三号)
{\songti\zihao{3}
\begin{tabular}{r@{：}l}
学\qquad 号 & \makebox[5cm]{20221003247} \\
姓\qquad 名 & \makebox[5cm]{万文杰} \\
学 科 专 业 & \makebox[5cm]{遥感科学与技术} \\
指 导 教 师 & \makebox[5cm]{王红平} \quad 职称 \\
              & \makebox[5cm]{\hrulefill} \quad 职称 \\
培 养 单 位 & \makebox[5cm]{\hrulefill} \\
\end{tabular}
}

\vspace{2cm}

% 日期 — 宋体16磅(三号)汉字
{\songti\zihao{3} \quad 二〇二六 年\quad 五 月}

\end{titlepage}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
% 原创性声明（第1.2节、附件2）
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\newpage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\heiti\zihao{3} 中国地质大学（武汉）学士学位论文原创性声明}
\end{center}

\vspace{1.5cm}

{\songti\zihao{-4}
本人郑重声明：本人所呈交的学士学位论文《\textbf{基于锚点压缩与分块外存管理的大场景3D高斯SLAM系统设计与实现}》，是本人在指导老师的指导下，在中国地质大学（武汉）攻读学士学位期间独立进行研究工作所取得的成果。论文中除已注明部分外不包含他人已发表或撰写过的研究成果，对论文的完成提供过帮助的有关人员已在文中说明并致以谢意。

\vspace{1cm}

本人所呈交的学士学位论文没有违反学术道德和学术规范，没有侵权行为，并愿意承担由此而产生的法律责任和法律后果。

\vspace{2cm}

\begin{flushright}
学位论文作者签名：\underline{\hspace{3cm}} \\[2cm]
日\qquad 期：\qquad 年\qquad 月\qquad 日
\end{flushright}
}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
% 中文摘要（第1.3节、第3.5节）
%   标题: 黑体18磅(小二)加粗居中
%   正文: 宋体12磅(小四), 固定行距20磅
%   关键词: "关键词"三字加粗
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter*{\heiti\zihao{-2}\bfseries 摘\quad 要}
\addcontentsline{toc}{chapter}{摘要}

3D高斯泼溅（3D Gaussian Splatting, 3DGS）近年来在三维场景重建与实时渲染领域取得了突破性进展，并逐步被引入视觉SLAM系统中。然而，标准3DGS面临两大瓶颈：（1）每个高斯椭球体需存储59个独立参数，导致稠密重建时GPU显存占用巨大；（2）场景规模受限于显存容量，无法处理大范围环境。

针对上述问题，本文设计并实现了一个融合锚点压缩场景表示与分块外存管理的统一3D高斯SLAM系统——\ScaffoldChunGS。系统的主要工作包括：

\textbf{（1）锚点压缩场景表示。}采用Scaffold-GS的体素化锚点表示，以稀疏锚点（体素中心 + 特征向量）替代密集高斯，通过三个视角条件MLP（不透明度、协方差、颜色）在渲染时动态解码子高斯参数。该方案将单高斯存储开销从约240字节压缩至约28字节（以每锚点5个子高斯计），压缩比约8.6倍。

\textbf{（2）分块外存管理。}将场景按空间划分为固定大小的块（Chunk），设计LRU淘汰策略将非活跃块换出至磁盘，仅保留可见区域在GPU显存中。定义了自包含的\schun 二进制块格式，完整保存锚点参数与Adam优化器状态，支持训练的暂停与恢复。

\textbf{（3）统一C++/LibTorch系统框架。}在C++17/CUDA环境下构建完整的SLAM系统，包含两级视锥剔除、多目标损失函数（L1+SSIM+深度+各向同性正则化）、层级化锚点生长与剪枝、基于损失加权的关键帧采样、多源深度估计（单目TensorRT/双目立体）以及SLAM Mapper管线（帧队列、关键帧决策、高斯种子、局部窗口BA）等模块。

实验在合成球面场景上验证了系统的功能完整性，并分析了锚点压缩率、块I/O性能及各模块的消融效果。结果表明，\ScaffoldChunGS 在理论上可将单GPU显存可支撑的场景规模从约30M高斯扩展至无上限（受限于磁盘容量），同时保持与标准3DGS可比的渲染质量。

\vspace{1em}
\noindent\textbf{关键词：}3D高斯泼溅；视觉SLAM；场景压缩；外存管理；锚点表示

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
% 英文摘要（第1.4节、第3.5节）
%   标题: Times New Roman 18磅(小二)加粗居中
%   正文: Times New Roman 12磅(小四), 固定行距20磅
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter*{\zihao{-2}\bfseries Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

3D Gaussian Splatting (3DGS) has achieved breakthroughs in 3D scene reconstruction and real-time rendering, and has been increasingly integrated into visual SLAM systems. However, standard 3DGS faces two major bottlenecks: (1) each Gaussian ellipsoid requires 59 independent parameters, leading to prohibitive GPU memory consumption in dense reconstruction; (2) the scene scale is limited by GPU memory capacity, preventing handling of large-scale environments.

To address these issues, this thesis designs and implements \ScaffoldChunGS—a unified 3D Gaussian SLAM system that combines anchor-based compressed scene representation with chunk-based out-of-core memory management. The main contributions include:

\textbf{(1) Anchor-based compressed scene representation.} Adopting Scaffold-GS's voxelized anchor representation, sparse anchors (voxel centers + feature vectors) replace dense Gaussians. Three view-conditioned MLPs (opacity, covariance, color) dynamically decode child Gaussian parameters at render time. This scheme compresses per-Gaussian storage from approximately 240 bytes to approximately 28 bytes (for 5 child Gaussians per anchor), achieving a compression ratio of approximately 8.6$\times$.

\textbf{(2) Chunk-based out-of-core memory management.} The scene is spatially partitioned into fixed-size chunks. An LRU eviction policy swaps inactive chunks to disk, retaining only the visible region in GPU memory. A self-contained \schun binary chunk format stores all anchor parameters and Adam optimizer states, supporting training suspension and resumption.

\textbf{(3) Unified C++/LibTorch system framework.} A complete SLAM system is built in a C++17/CUDA environment, featuring two-level frustum culling, multi-objective loss functions (L1+SSIM+depth+isotropic regularization), hierarchical anchor growing and pruning, loss-weighted keyframe sampling, multi-source depth estimation (monocular TensorRT / stereo), and a SLAM Mapper pipeline (frame queue, keyframe decision, Gaussian seeding, local window BA).

Experiments on a synthetic sphere scene validate the system's functional completeness and analyze anchor compression ratio, chunk I/O performance, and ablation effects of each module. Results show that \ScaffoldChunGS can theoretically extend per-GPU-memory scene capacity from approximately 30M Gaussians to unlimited (bounded only by disk capacity), while maintaining rendering quality comparable to standard 3DGS.

\vspace{1em}
\noindent\textbf{Keywords:} 3D Gaussian Splatting; Visual SLAM; Scene Compression; Out-of-Core Memory; Anchor-Based Representation

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
% 目录（第1.5节、第3.6节）
%   标题: 黑体16磅(三号)加粗居中
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\tableofcontents

% 图清单（第1.6节）
\clearpage
\renewcommand{\listfigurename}{\heiti\zihao{3}\bfseries 图清单}
\listoffigures

% 表清单
\renewcommand{\listtablename}{\heiti\zihao{3}\bfseries 表清单}
\listoftables

% ===========================================================================
% 正文（第1.7节、第3.7节）
% ===========================================================================
% 正文页眉从第一章开始，重新设置页码
\clearpage
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

\input{chapters/ch1-intro.tex}
\input{chapters/ch2-background.tex}
\input{chapters/ch3-design.tex}
\input{chapters/ch4-experiments.tex}
\input{chapters/ch5-summary.tex}

% ===========================================================================
% 参考文献（第1.9节、第3.8节）
%   标题格式同章标题（黑体16磅三号加粗居中）
% ===========================================================================
\printbibliography[heading=bibintoc,title={参考文献}]

% ===========================================================================
% 致谢（第1.8节、第3.8节）
%   标题同章标题, 正文宋体12磅(小四), 行距20磅
% ===========================================================================
\chapter*{致\quad 谢}
\addcontentsline{toc}{chapter}{致谢}

% （致谢内容）

\vspace{3cm}

\begin{flushright}
学位论文作者签名：\underline{\hspace{3cm}} \\[1cm]
日\qquad 期：\qquad 年\qquad 月\qquad 日
\end{flushright}

% ===========================================================================
% 附录（第1.10节、第3.8节）
% ===========================================================================
% \appendix
% \chapter{系统配置参数表}
% \chapter{核心代码片段}

\end{document}
